<resources>
    <string name="app_name">Pencak Silat</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string name="action_settings">Settings</string>
    <!--source content-->
    <string name="sikap_hormat">Sikap hormat adalah sikap tegak yang digunakan untuk menghormati kawan maupun lawan. Posisi sikap hormat adalah badan tegap, kaki rapat tangan di depan dada terbuka dan rapat dengan jari-jsri tangan menghadap ke atas.</string>
    <string name="sikap_tegak1">sikap tegak 1 : sikap siap dengan posisi berdiri tegak dengan kedua tangan di samping badan terbuka, tumit rapat dan kaki bagian  lurus kedepan  membentuk huruf “V”, pandangan lurus ke depan</string>
    <string name="sikap_tegak2">sikap tegak 2 : sikap siap dengan posisi berdiri tegak dengan kedua tangan kedua tangan di pinggang, tangan mengepal mengarah ke atas, tumit rapat dan kaki bagian depan terbuka membentuk huruf “V”, pandangan lurus ke depan</string>
    <string name="sikap_tegak3">sikap tegak 3 : sikap siap dengan posisi berdiri tegak dengan kedua tangan kedua tangan mengepal menghadap ke atas di depan dada tumit rapat dan kaki bagian depan terbuka membentuk huruf “V”, pandangan lurus ke depan</string>
    <string name="sikap_tegak4">sikap tegak 4 : sikap siap dengan posisi berdiri tegak dengan kedua tangan kedua tangan di depan dada disilangkan dengan tangan kanan di depan posisi terbuka , tumit rapat dan kaki bagian depan terbuka membentuk huruf “V”, pandangan lurus ke depan
</string>
    <string name="sikap_duduk_simpuh">Duduk simpuh: posisi duduk dengan kedua kaki ditekuk dan diduduki, tangan berada di atas paha/ lutut. Pandangan rileks  ke depan, badan tegap.</string>
    <string name="duduk_sila">Duduk sila :  posisi duduk dengan keduya kaki dilipat, tangan berada di atas paha/ lutut. Pandangan rileks  ke depan, badan tegap.</string>
    <string name="duduk_trapsila">Duduk trapsila : posisi duduk dengan posisi kedua kaki dilipat (seperti duduk sia) namun salah satu kaki berada di atas paha, tangan berada di atas paha/lutut. Pandangan rileks  ke depan, badan tegap.</string>
    <string name="duduk_sempok">Duduk Sempok : Posisi duduk dengan kedua kaki ndilipat silang, pandangan rileks  ke depan, badan tegap.</string>
    <string name="sikap_pasang_Satu">sikap pasang dengan posisi kedua kaki segaris/lurus, kaki depan dengan belakang menghadap depan, berat badan pada kaki depan.</string>
    <string name="sikap_pasang_dua"> sikap pasang dengan posisi kedua kaki segaris/ lurus, kaki yang depan membuka (slewah), lutut tidak menempel, kaki belakang jinjit.
</string>
    <string name="sikap_padang_tiga">sikap pasang dengan kaki serong ke luar pandangan ke depan.</string>
    <string name="sikap_pasang_empat">sikap pasang dengan posisi kuda-kuda tengah, tegak kedua lutut ditekuk bberat badan pada ke dua kaki.</string>
    <string name="sikap_pasang_lima">sikap paang dengan posisi kaki menyamping kaki silang belakang, kaki yang disilangkan jinjit</string>
    <string name="sikap_pasang_enam">sikap pasang dengan posisi kuda-kuda tengah menyamping, pandangan ke samping, kedua kaki menghadap depan</string>
    <string name="sikap_pasang_tuju">sikap pasang dengan posisi menyilang ke depan, lutut menempel, berat badan pada kaki bagian depan.</string>
    <string name="sikap_pasang_delapan">sikap pasang dengan posisi satu kaki di angktatau berdiri dengan satu kaki, badan menghadap depan.
</string>
    <string name="serangan_lengan_lurus">Pukulan lurus seperti pukulan tinju, pukulan ini mengarah ke depan, mengepal dan tangan satunya lagi menutup atau melindungi dada. Cara awal melakukan pukulan ini adalah dengan sikap kuda-kuda tengah. Kepalkan kedua tangan di samping pinggang (kepalan tangan menghadap atas). Selanjutnya pukulkan tangan lurus kedepan, pada saat memukul kepalan tangan menghadap ke bawah. Setelah dasar ini bisa dilakukan, untuk sikap awal dapat menggunakan variasai pasang.</string>
    <string name="serangan_lengan_bandul">Pukulan bandul lintasan tangan diayun dari bawah ke atas. Pukulan ini mengayun lengan dengan tangan mengepal ke arah sasaran dengan arah lintasan dari bawah ke atas dan kepalan menghadap atas. Pukulan ini dapat dilaksanakan dengan posisi kaki yang bervariasi. Pada saat salah satu tangan dipukulkan, tangan yang satunya harus ditempatkan sedemikian rupa di depan dada untuk melindungi dari serangan lawan.
</string>
    <string name="serangan_lengan_tebasan">Tebasan dilakukan dengan menggunakan satu atau dua telapak tangan yang terbuka dengan sisi telapak tangan di luar. Arah lintasanya dari luar ke dalam atau dari atas ke bawah, dengan sasaran muka, leher, bahu atau pinggang. Tebasan dapat dilakukan dengan posisi sikap kuda-kuda tengah, tangan kanan/kiri diayunkan dari luar kedalam, siku agak dibengkokan, telapak tangan menghadap ke atas, jari-jari tangan rapat, tangan yang tidak melakukan tebasan melindungi dada atau berada di pinggang
</string>
    <string name="serangan_lengan_tebangan">ebangan yaitu serangan yang menggunakan satu atau dua telapak tangan terbuka dengan perkenaan sisi telapak dalam. Lintasanya dari dalam keluar atau dari luar ke dalam, dengan arah sasaran leher. Tebangan dapat dilakukan dengan posisi sikap kuda-kuda tengah, tangan kanan/kiri diayunkan dari luar ke dalam, siku agak dibengkokan, telapak tangan menghadap ke bawah, jari-jari tangan rapat, tangan yang tidak melakukan tebasan melindungi dada atau berada di pinggang.
</string>
    <string name="serangan_lengan_sangga">Sangga yaitu serangan dengan menggunakan satu/dua telapak tangan terbuka. Bagian perkenaan adalah pangkal telapak tangan dalam. Lintasan dari bawah ke atas, dengan sasaran dagu dan hidung. Sangga dapat dilakukan dengan sikap posisi kuda-kuda tengah, tangan kanan/kiri menyangga dengan sasaran dagu, siku agak dibengkokan, tangan yang tidak melakukan pukulan sangga melindungi dada atau berada di pinggang.</string>
    <string name="serangan_lengan_tamparan">Tamparan dilakukan dengan telapak tangan dengan kelima jari tanganya merapat satu dengan lainya. Lintasanya dari luar ke dalam, dengan sasaran telinga. Tamparan dapat pula dilakukan dengan posisi sikap kuda-kuda tengah, tangan kanan/kiri diayunkan dari luar ke dalam seperti orang menampar, arah sasaranya pada pipi/telinga. Tangan yang tidak melakukan tamparan melindungi dada atau berada di samping pinggang.</string>
    <string name="serangan_lengan_kepret">Kepret yaitu serangan dengan punggung tangan dengan kelima jari tanganya merapat satu dengan lainya. Kepret dapat dilakukan dengan posisi sikap kuda-kuda tengah, tangan kanan/kiri di pukulkan seperti pukulan tebasan namun arah gerakanya dari dalam keluar dan menggunakan kelentikan jari-jari tangan dalam memukul dan perkenaan pertama adalah jari-jari. Arah sasaranya adalah muka biasanya digunakan sebagai gerakan gertakan, tangan yang tidak melakukan kepret melindungi dada atau berada di samping pinggang.</string>
    <string name="serangan_lengan_tusukan">Tusukan yaitu serangan dengan menggunakan jari tangan dengan posisi jari merapat, arahnya lurus ke depan dengan arah sasaran mata atau tenggorokan. Tusukan dapat dilakukan dengan posisi sikap kuda-kuda tengah, tangan kanan/kiri melakukan tusukan arah sasaran pada muka khususnya mata, perkenaan pada ujung jari, tangan yang tidak melakukan tusukan melindungi dada atau berada di samping pinggang.</string>
    <string name="serangan_lengan_totokan">Totokan merupakan serangan dengan menggunakan tangan setengah menggenggam yang perkenaannya ruas kedua buku jari-jari (phalanx median). Arahnya lurus kedepan dengan sasaran mata atau tenggorokan. Tangan yang tidak melakukan totokan melindungi dada atau berada di pinggang.</string>
    <string name="serangan_lengan_patukan">Petukan merupakan serangan dengan menggunakan lima jari tangan yang mengguncup dengan sedikit ditarik ke belakang. Sasaranya mata atau hidung. Patukan dapat dilakuakan dengan cara sikap posisi kuda-kuda tengah, tangan kanan/kiri dipukul dengan dari bawah ke atas, kelima ujung jari ditemukan, pukulan dilakukan seperti mematuk, siku agak  dibengkokan. Tangan yang tidak melakukan patukan melindungi dada atau berada di pinggang.</string>
    <string name="serangan_lengan_dobrakan">Dobrakan merupakan serangan yang menggunakan kedua telapak tangan terbuka dengan sasaran dada. Dobrakan dapat dilakukan dengan posisi kuda-kuda tengah, kudua tangan terbuka, mendorong/ mendobrak dada, dengan dorongan yang maksimal.
</string>
    <string name="serangan_lengan_sikuan">Sikuan merupakan serangan yang menggunakan siku dengan arah lintasan ke atas, bawah, depan, samping, dan belakang. Ada beberapa jenis sikuan, antara lain sikuan atas, sikuan bawah, sikuan samping, dan sikuan belakang. Sikuan dapat dilakukan dengan posisi kuda-kuda yang beraneka, apabila kuda-kuda tengah maka dapat melakukan sikutan samping, depan dan belakang. Cara melakukanya adalah salah satunya dengan kuda-kuda tengah, tangan kiri melindungi rusuk dada, tangan kanan menyikut ke samping kanan dengan ayunan pada pangkal bahu dan perkenaan serangnan pada siku yang ditekuk.
</string>
    <string name="tungkai_lurus">Tendangan lurus yaitu tendangan yang menggunakan ujung kaki dengan tungkai lurus. Tendangan ini mengarah ke depan pada sasaran dengan meluruskan tungkai sampai ujung kaki. Bagian kaki yang kena saat menendang adalah pangkal bagian dalam jari-jari kaki. Posisi badan menghadap ke sasaran. Cara melakukan tendangan lurus kaki kanan adalah dengan posisi badan menghadap depan, tangan kanan mengepal di antara ke dua kaki, tangan kiri terbuka melindungi dada, kaki kanan diangkat rata air dengan posisi menekuk dan setelah rata air tungkai bagian bawah disentakan dengan cepat dan kuat, posisi perkenaan pada pangkal jari-jari kaki bagian dalam.</string>
    <string name="tungkai_jejag">Tendangan jejag disebut juga tendangan dorongan telapak kaki. Tendangan ini mengarah ke depan yang sifatnya mendorong ke sasaran dada/perut dengan perkenaan telapak kaki penuh atau tumit. Tendangan jejak disebut juga tendangan gejos, dalam pencak silat dilakukan dengan posisi badan menghadap depan, tangan kanan mengepal di antara ke dua kaki, tangan kiri terbuka melindungi dada, angkat lutut setinggi mungkin dan kemudian mendorong tungkai ke depan sasaran, perkenaan serangan pada telapak kaki penuh .
</string>
    <string name="tungkai_t">Tendangan ini biasanya digunakan untuk tendangan samping dengan sasaran seluruh bagian tubuh. Tendangan dilakukan dengan posisi tubuh menyamping dan lintasan tendangan lurus ke samping (membentuk huruf “T”). Perkenaanya adalah sisi bagian luar (bagian tajam telapak kaki). tangan kanan mengepal di antara ke dua kaki, tangan kiri terbuka melindungi dada, kaki kanan diangkat rata air dengan posisi menekuk dan setelah rata air tungkai bagian bawah disentakan ke samping dengan cepat dan kuat, posisi perkenaan pada tumit kaki</string>
    <string name="tungkai_belakang">Tendangan belakang adalah tendangan yang dilakukan dengan terlebih dahulu memutar tubuh membelakangi lawan, dengan perkenaan pada telapak kaki atau tumit. Tendangan ini bisa dilakukan dengan atau tanpa melihat sasaran. Tahap awal melakukan dapat langsung membelakangi sasaran, tangan kanan mengepal di antara ke dua kaki, tangan kiri terbuka melindungi dada,kaki di sentakan ke belakang dengan perkenaan tumit atau telapak kaki.
</string>
    <string name="tungkai_sabit">Tendangan sabit dilakukan dalam lintasan setengah lingkaran. Tendangan sabit adalah tendangan yang dilakukan dengan lintasan dari samping melengkung seperti sabit/arit. Perkenaanya, yaitu bagian punggung telapak kaki atau pangkal jari telapak kaki. Cara melakukanya adalah dengan posisi badan menghadap depan, tangan kanan mengepal di antara ke dua kaki, tangan kiri terbuka melindungi dada, kaki kiri/depan diputar ke luar secukupnya, kaki kanan menendang dengan rarah tendangan setengah melingkar/dari samping melengkung seperti sabit/arit, posisi perkenaan pada punggung telapak kaki.</string>
    <string name="tungkai_sapuan">Sapuan adalah serangan menyapu kaki dengan lintasan dari luar ke dalam dan bertujuan menjatuhkan lawan. Ada dua jenis sapuan, yaitu sapuan tegak yang cara melakukanya dengan telapak kaki menyapu kaki lawan di  badian mata kaki dan sapuan rebah yang cara melakukanya adalah merebahkan badan lalu menggunakan punggung kaki untuk menyapu ke arah betis bawah untuk menjatuhkan lawan.</string>
    <string name="tungkai_guntingan">Guntingan adalah teknik menjatuhkan lawan yang dilakukan dengan menjepitkan kedua tungkai pada sasaran leher, pinggang, atau tungkai lawan sehingga lawan jatuh. Berdasarkan arah geraknya ada dua jenis guntingan, yaitu guntingan luar dan guntingan dalam.
dari uraian pendapat ahli diatas maka dapat di ambil kesimpulan bahwa tendangan adalah berbagai serangan yang dilakukan dengan salah satu kaki/ tungkai atau keduanya untuk menakhlukan lawan.
</string>
    <string name="hindaran_sisi">Hindaran sisi, yaitu menghindar kesamping lawan, hindaran ini dengan melangkahkan kaki ke samping kanan/kiri, serong depan kanan/kiri, ataupun serong belakang kanan/kiri.</string>
    <string name="hindaran_angakat_kaki">Hindar angkat kaki, yaitu menghindar dengan mengangkat kaki, biasanya hindaran ini dilakukan untuk menghindari serangan yang mengarah ke kaki, misal sapuan bawah atau guntingan.</string>
    <string name="hindaran_kaki_silang">Hindar kaki silang, yaitu menghindar dengan menyilangkan kaki, posisi silang kaki bisa silang belakang atau silang depan.</string>
    <string name="elakan">Elakan adalah membela dengan posisi kaki tidak berpindah tempat tetapi dengan menggeser badan/tubuh. Berdasarkan keluarnya tubuh/ anggota tubuh dari serangan lawan</string>
    <string name="elakan_bawah">Elakan bawah, yaitu melakukan belaan dengan mengelak dari serangan musuh pada bagian badan sebelah atas, elakan bawah dilakukan dengan cara merendahkan diri, dengan sikap tungkai tanpa memindah letak telapak kaki dan sikap tangan waspada (tangan berada di depan dada).</string>
    <string name="elakan_samping">Elakan samping, yaitu mengelak dengan cara memindahkan titik berat badan ke samping kanan atau kiri dari kuda-kuda tengah tanpa memindahkan letak telapak kaki dan sikap tangan waspada (tangan berada di depan dada).</string>
    <string name="elakan_belakang_lurus">Elakan belakang lurus, yaitu mengelak dengan cara memindahkan titik berat badan ke belakang akibat adanya serangan lurus depan atau samping, biasanya dari sikap kuda-kuda depan kemudian memindahkan badan ke belakang, disertai dengan sikap tubuh dan sikap tangan waspada (tangan berada di depan dada).</string>
    <string name="elakan_belakang_berputar">engelakan diri dari serangan lurus depan dan samping. Gerakanya adalah dari sikap kuda-kuda depan dilanjutkan memindahkan berat badan ke belakang dengan cara badan memutar akibat adanya serangan. Gerakan tersebut disertai dengan sikap tubuh dan sikap tangan/lengan dalam keadaan waspada (tangan berada di depan dada).
</string>
    <string name="tangkisan">Tangkisan adalah belaan dengan cara kontak langsung bagian anggota baadan dengan serangan. Kontak langsung yang dilakukan bertujuan untuk memindahkan atau membendung serangan lawan.</string>
    <string name="tangkisan_Dalam">Tangkisan dalam, yaitu tangkisan dari luar ke dalam menangkis serangan lurus khususnya pukulan dengan perkenaan pada lengan bawah bagian luar, tangan yang lainya melindungi dada.</string>
    <string name="tangkisan_luar">Tangkisan luar, yaitu tangkisan dari dalam ke luar menangkis serangan lurus khususnya pukulan dengan perkenaan pada lengan bawah bagian dalam, tangan yang lainya melindungi dada.</string>
    <string name="tangkisan_Atas">Tangkisan atas, yaitu tangkisan dari bawah ke atas, berfungsi melindungi kepala dari serangan lawan yang arahnya dari atas ke bawah, tangan yang lainya melindungi dada.
</string>
    <string name="tangkisan_bawah">Tangkisan bawah, yaitu tangkisan dari atas ke bawah di depan badan, perkenaan pada lengan bawah bagian luar, tangan yang lainya melindungi dada. Tangkisan ini juga disebut tangkisan gedig.</string>
    <string name="tangkisan_tepisan">Tepisan, yaitu tangkisan dengan menggunakan tangan terbuka dengann perkenaan telapak tangan, arah gerakanya dari luar ke dalam.
</string>
    <string name="tangkisan_dua_lengan_dada">Tangkisan dua lengan depan dada dengan telapak tangan, tangkisan ini dilakukan dengan posisi kedua tangan berada di depan dada, kedua telapak tangan saling berhadapan (jari-jari tangan terbuka). Perkenaan tangkisan pada kedua telapak tangan.</string>
    <string name="tangkisan_dua_lengan_Depan_Dada">Tangkisan dua lengan depan dada dengan lengan bawah, tangkisan ini dilakukan dengan posisi kedua tangan berada di depan dada mengepal dengan kepalan menghadap dada. Perkenaan tangkisan pada kedua lengan bawah.</string>
    <string name="tangkisan_belah">Tangkisan belah (tinggi/rendah), tangkisan ini dilakukan dengan posisi maju/mundur saat menangkis. Gerakan dilakukan oleh kedua tangan/lengan secara bersamaan. Saat bergerak awalnya kedua tangan saling berhadapan, namun setelah kedua lengan hampir lurus secara mendadak kedua tangan diputar dan masing-masing dibawa keluar atau kesamping, sehingga kedua tapak tangan saling membelakangi dan secara bersamaan menjauh, biasanya digunakan untuk menangkis pukulan yang menggunakan dua tangan seperti pukulan dobrak.
</string>
    <string name="tangkisan_dua_lengan_tinggi_rendah">Tangkisan dua lengan tinggi atau rendah, tangkisan ini dilakukan dengan menyilangkan lengan ke atas atau ke bawah. Gerakan dilakuakn oleh kedua lengan secara bersamaan, jari-jari rapat dan tidak mengepal. Posisi silang adalah pada pertengahan lengan bawah. Kedua telapak tangan menghadap keluar, sehingga punggung tangan saling berhadapan.</string>
    <string name="tangkisan_dua_lengan_samping">Tangkisan dua lengan buang samping, gerakan ini dilakukan dengan menjulurkan kedua lengan ke depan. Gerakan tangan dari depan badan sampai di samping badan. Perkenaan pada kedua telapak tangan dan serangan lawan dibuang ke arah samping badan.
</string>
    <string name="tangkisan_siku_Dalam">Tangkisan siku dalam, yaitu tangkisan yang menggunakan siku, dengan lintasan dari luar ke dalam. Tangkisan ini digunakan untuk menangkis serangan lurus.
</string>
    <string name="tangkisan_siku_atas">Tangkisan siku atas, yaitu tangkisan yang menggunakan siku, dengan lintasan dari bawah ke atas. Tangkisan ini digunakan untuk menangkis serangan yang arahnya dari bawah keataas.</string>
    <string name="tangkisan_siku_bawah">Tangkisan siku bawah, yaitu tangkisan yang menggunakan siku, dengan lintasan dari atas ke bawah. Tangkisan ini digunakan untuk menangkis serangan yang arahnya berasal dari atas ke bawah.
</string>
    <string name="tangkisan_kaki_tutup_samping">Tutup samping, tangkisan ini dilakukan dengan posisi badan agak condong ke belakang, kaki diangkat menyamping, seperti melakukan awalan tendangan “T”, perkenaan tangkisan pada telapak kaki.
</string>
    <string name="tangkisan_tutup_depan">Tutup depan, tangkisan ini dilakukan dengan mengangkat paha ke atas dengan ujung kaki mengarah ke depan.
</string>
    <string name="tangkisan_buang_luar">Buang luar, tangkisan ini dilakukan dengan mengangkat paha ke atas dilanjutkan dengan mengarahkan ke luar seperti gerakan membuang atau melemparkan serangan lawan ke samping.</string>
    <string name="tangkisan_busur_dalam">Tangkisan ini dilakukan dengan cara melakukan tangkisan dengan menggunakan telapak kaki yang mengarak ke luar/dalam seperti busur yang ditujukan untuk membuang serangan lawan. Tangkisan ini biasa disebut juga dengan tangkisan kibas.
</string>
    <string name="pertandingan">    Pertandingan resmi pencak silat diatur oleh IPSI. Kategori yang dipertandingkan antara lain tanding, tunggal, ganda dan beregu.
        Kategori tunggal, ganda dan beregu adalah peragaan jurus yang gerakanya sudah diaturatau dibakukan sebelumnya. Jurus-jurus tersebut antara lain adalah jurus tangan kosong dan senjata. Senjata standar yang dipakai antara lain adalah parang atau golok dan tongkat.
        Peserta wajib mengenekan sragam standar pencak silat polos,bisa memakai bedge logo IPSI di dada sebelah kiri, memakai ikat kepala dan kain samping.
        Pertandingan dilaksanakan di dalam gelanggang seluas 10x10m yang dilapisi matras setebal maksimal 5cm. Permukaan matras harus rata, tidak memantul, dan boleh dilapisi penutup yang tidak licin berwarna dasar hijau terang. Waktu peragaan jurus-jurus tersebut adalah 3 (menit), sedangkan penilaian didasaarkan pada kebenaran dan kemantapan gerak atau jurus.
        Kategori tanding adalah pertarungan bebas pencak silat dengan aturan-aturan khusus. Pertandingan berlangsung di gelanggang 9x9m, yang dilapisi matras setebal maksimal 5cm, permukaan rata dan tidak memangul serta tidak licin.
        Bagian tubuh yang boleh diserang adalah dada, pinggang, pungung, perut.leher ke atas dan kemaluan dilarang untuk diserang. Kaki boleh dijadikan sasarang untuk diserang. Kaki boleh dijadikan sasaran serangan menjatuhkan dan mengunci, akan tetapi tidak menghasilkan nilai sebagai sasaran perkenaan.
        Serangan tangan yang masuk tanpa terhalang tangkisan mendapat nilai 1, serangan kaki bernilai 2, dan serangan yang menjatuhkan lawan mendapatkan nilai 3. Permainan dilangsungkan 3 babak, tiap babak 2 menit. Diantara satu babak ke babak lain terdapat waktu istirahat 1 menit. Waktu ketika wasit menghentikan pertandingan dan waktu penghitungan terhadap pemain yang jatuh karena serangan yanng sah tidak masuk dalam waktu tanding.
</string>
    <string name="dosen_konten">    Erwin Setyo Kriswanto, S. Pd, M. Kes, AIFO., adalah dosen di Fakultas Ilmu Keolahragaan Universitas Negeri Yogyakarta. Beliau menamatkan pendidikan tingginya di jurusan Ilmu Pendidikan dan Keolahragaan IKIP Malang pada tahun 1999. Pendidikan Magister di jurusan Ilmu Kesehatan olahraga Universitas Airlangga Surabaya pada tahun 2002. Beliau memiliki hobi dan kemampuan di bidang pencak silat dan pendidikan kesehatan. Berbagai penelitian telah ia lakukan dalam bidang keolahragaan. Dalam bidang pencak silat, beliau berulang kali mengantarkan atlet dalam berbagai  kejuaraan pencak silat. Saat ini beliau sebagai pengurus IPSI DIY. Saat ini beliau juga menjabat sebagai kaprodi PJKR di Fakultas Ilmu Keoolahragaan. Pengalamannya dalam bidang  pencak silat menjadi dorongan bagi beliau untuk menuangkan ilmu yang dimilikinya menjadi sebuah buku tentang ilmu pencak silat yang semoga berguna bagi kalangan umum. Beliau juga sebagai dosen pembimbing skripsi, dan buku pencak silat yang beliau buat menjadi dasar serta inspirasi penulis mengembangkan sumber belajar pencak silat berbasis android ini.
</string>
    <string name="mahasiswa_konten">Muhammad Rifqi Aljabar adalah mahasiswa di Fakultas Ilmu Keolahragaan Universitas Negeri Yogyakarta tahun 2012. Memilih berkuliah di prodi pendidikan jasmani kesehatan dan rekreasi adalah pilihan atas motovasi yang ia dapat dari banyak pihak. Mahasiswa yang biasa dipanggil Aljabar di kampus ini memiliki hobi dan kemampuan di bidang beladiri khususnya adalah kungfu. Dunia atlet pun pernah dijalani sejak ia duduk di bangku kelas 1 SMK. Pengalamannya dalam bidang  beladiri menjadi dorongan bagi ia untuk menuangkan kebingungan yang dimilikinya menjadi sebuah penelitian tentang ilmu beladiri, gambar-gambar di buku sumber belajar beladiri yang tidak semua  mudah dipahami menjadi gagasan awal mengembangkan sumber belajar untuk sebuah beladiri yang masuk dalam materi dalam mata pelajaran penjasorkes di sekolah, namun hal tersebut jarang diajarkan oleh guru yang mengampu mata pelajaran. Pencak silat adalah beladiri yang dimaksud dalam materi pelajaran, hanya tertuang dalam buku dan LKS saja namun berdasarkan pengalaman tidak di ajarkan dari SD sampai SMK. Hal ini sangat disayangkan, oleh sebab itu munculah inspirasi untuk  mengembangkan sumber belajar pencak silat yang berbasis android.
</string>
   <string name="latar_belakang_1">Perkembangan ilmu pengetahuan dan teknologi tidak pernah bisa terbendung di belahan dunia manapun tak terkecuali dalam bidang pendidikan. Dahulunya dalam pembelajaran hanya menggunakan kapur dan papan tulis hitam, mulai bergeser menjadi papan tulis putih dan menggunakan spidol, selanjutnya mulai bergeser menjadi seperangkat alat penampil gambar sederhana yang disebut proyektor, sampai pada yang terbaru adalah penggunaan LCD dan papan screen yang disambungkan pada perangkat lunak. Begitu pula dengan mesin ketik yang dulunya manual menggunakan tinta pita sampai akhirnya tercipta sebuah komputer dengan perangkat sederhana dan berkembang menjadi laptop yang kini sudah menjadi kebutuhan dalam dunia kerja dan pendidikan.
</string>
    <string name="latar_belakang_2">Tidak terlepas dari alat komunikasi yang dulunya hanya perangkat telepon kabel yang dikembangkan oleh Alexander Graham Bell selanjutnya diproduksi masal dan disederhanakan menjadi handphone  yang hanya digunakan sekedar alat komunikasi dan mengirim pesan singkat (SMS), lalu berlanjut pada handphone yang dikembangkan tidak hanya untuk mengirim pesan singkat dan telepon namun juga dapat digunakan untuk mencari berbagai informasi apapun menggunakan bantuan paket data dan internet yang sering disebut telepon pintar.
</string>
    <string name="latar_belakang_3">Di dalam telepon pintar terdapat salah satu sistem operasi yang disebut android. Menurut Sherief Salbino (2014: 7) Android merupakan sistem operasi berbasis linux yang bersifat terbuka (open source) dan dirancang untuk perangkat seluler layar sentuh seperti smartphone dan komputer tablet. Sistem operasi ini dibuat terbuka sehingga memungkinkan penggunanya untuk menciptakan aplikasi mereka sendiri. Dewasa ini pengguna android tidak lagi terbatas pada dunia  kerja yang biasa digunakan oleh direktur dan karyawan perusahaan, tetapi mulai merambah ke mahasiswa, siswa sekolah, guru, ibu rumah tangga dan semua orang yang menggunakan telepon pintar sebagian besar telah menggunakan android sebagai sistem operasinya.
Berdasarkan survey techinasia, ternyata android merupakan sistem operasi yang mendominasi peredaran smartphone di tanah air dengan pembagian pasar sebesar 59,91 persen (Lina Noviandari:2014). Padahal dunia pendidikan seharusnya bisa mengikuti perkembangan teknologi, namun penggunaan aplikasi berbasis android sebagai alat bantu pengembangan sumber belajar masih sangat sedikit, khususnya pada mata pelajaran pendidikan jasmani. Padahal, dalam belajar mata pelajaran pendidikan jasmani sebenarnya dapat menggunakan banyak sumber belajar agar siswa tidak jenuh dalam mempelajarinya, terutama pada penampilan pelajaran praktik.
</string>
    <string name="latar_belakang_4">Guru pendidikan jasmani sering kali kesulitan dalam mempresentasikan materi ketika di lapangan, karena terbatasnya situasi kondisi alat dan sumber daya ketika di lapangan. Salah satunya adalah pada pengembangan sumber belajar materi beladiri pencak silat, karena banyaknya praktek di lapangan dari pada teori. Hal ini membuat guru harus selalu memberikan bentuk dan contoh gerakan, menjadi sumber belajar atau media mengenai gerakan yang akan dilakukan siswa, agar siswa dapat melakukan gerakan yang sesuai dengan teknik pada pencak silat. Di sisi lain tidak banyak guru penjas di sekolah yang memasukan materi pelajaran pencak silat sebagai suatu hal yang  perlu dipelajari dalam pelajaran pendidikan jasmani khususnya. Padahal hal ini dapat sangat membantu para siswa untuk mengantisipasi kejahatan minimal untuk melindungi diri sendiri. 
</string>
    <string name="latar_belakang_5">Beladiri pencak silat adalah beladiri asli dari Indonesia yang mudah dipelajari oleh siapapun yang ingin belajar, disisi lain sangat penting untuk perlindungan diri dari gangguan penjahat yang dewasa ini kian marak. Menurut Erwin Setyo K (2015:13) bahwa pencak silat merupakan sistem beladiri yang diwariskan oleh nenek moyang sebagai budaya bangsa Indonesia sehingga perlu dilestarikan, dibina, dan dikembangkan. Secara umum, banyak buku panduan beladiri pencak silat yang beredar baik terbitan umum maupun pemerintah, namun, dianggap kurang menarik dikarena hanya menyajikan gambar diam. Masyarakat masa sekarang yang senang dengan hal praktis lebih banyak menggunakan telepon pintar/ Gadget untuk mengakses informasi apapun, oleh sebab itu diperlukan alternatif lain misalnya pengembangan sumber belajar materi pencak silat untuk pemula berbasis android. Hal ini harus disadari bahwa guru bukan satu-satunya sumber belajar bagi siswa. Walaupun tegas, peranan dan fungsi guru sangat penting dalam proses pembelajaran. Masyarakat dapat melihat ada banyak sumber belajar yang bukan dari guru seperti lingkungan, buku, media (gambar, televisi, internet, radio) yang bisa digunakan sebagai sumber belajar siswa. </string>
    <string name="latar_belakang_6">Berdasarkan observasi di SMP N 3 Kalasan sebagian besar siswa telah memiliki telepon pintar  android, tetapi hanya digunakan untuk berkomunikasi dan hiburan saja, sama halnya ketika observasi di dusun Soropadan, Condongcatur, Depok, Sleman. Pengembangan sumber belajar berbasis android ini dirasa lebih menarik dan praktis dari pada buku karena: (1) penyajian gambar lebih menarik dan fleksibel. (2) lebih praktis dibawa kemana-mana. (3) tidak memakan banyak tempat. (4) bisa digunakan kapan saja. (5) dapat digunakan di berbagai macam perangkat android (6) sebagian besar kalangan masyarakat telah memiliki telepon pintar android. Pengembangan sumber belajar materi pencak silat untuk pemula berbasis android belum ada di masyarakat. Berdasarkan uraian di atas, maka developer mengadakan penelitian pengembangan yang berjudul “Pengembangan Sumber Belajar Materi Pencak Silat Tingkat Untuk Pemula Berbasis Android”.

</string>

    <string name="sejarah_1">Nenek moyang bangsa Indonesia telah memiliki cara pembelaan diri yang ditujukan untuk melindungi dan mempertahankan kehidupannya atau kelompoknya dari tantangan alam. Mereka menciptakan bela diri dengan menirukan gerakan binatang yang ada di alam sekitarnya, seperti gerakan kera, harimau, ular, atau burung elang. Asal mula ilmu bela diri di nusantara ini kemungkinan juga berkembang dari keterampilan suku-suku asli Indonesia dalam berburu dan berperang dengan menggunakan parang, perisai, dan tombak, misalnya seperti dalam tradisi suku Nias yang hingga abad ke-20 relatif tidak tersentuh pengaruh luar.
</string>
   <string name="sejara_fix_1">Pada mulanya pencak silat diciptakan manusia untuk memperoleh keamanan dari ancaman binatang buas. Tidak tahu kapan, dimana, dan bagaimana pertama kali proses tersebut berlangsung karena informasi yang tersedia sangat terbatas. Namun demikian menurut catatan sejarah, pencak silat berkembang dikawasan indonesia seperti yang diungkapkan oleh: “Draeger (dalam Maryono:1998: 37) pentjak-silat is certainly to be termed a combative form indigenous to Indonesia. But it is a synthesis product, not purely autogenic endeavor.” </string>
    <string name="sejarah_fix_2">Nenek moyang bangsa Indonesia telah memiliki cara pembelaan diri yang telah ditujukan melindungi dan mempertahankan kehidupanya atau kelompoknya dari tantangan alam. Cara pembelaan diri tesebut sesuai dengan situasi dan kondisi alam sekitanya. Orang yang hidup di dekat hutan mempunyai cara membela diri yang khusus untuk menghadapi binatang-binatang buas. Mereka menciptakan beladiri dengan menirukan gerakan binatang buas yang ada di alam sekitanya seperti kera, harimau, ular, atau burung garuda. Begitu juga orang-orang yang tinggal di daerah pegunungan dan daerah pesisir mempunyai pembelaan diri yang sesuai dengan lingkunganya. Cara pembelaan diri terus berkembang dengan ciri-ciri khusus dengan mengolah keteraampilan menggunakan senjata, tombak, keris, golok, dan senjata-senjata tajam lainya. Sehingga, ilmu beladiri yang ada bertambah maju, kemudian berkembanglah menjadi kekuatan bagi berkembangnya kekuatan kerajaan-kerajaan di Indonesia. Karena cipta budaya yang tinggi oleh nenek moyang, maka beladiri yang berkembang pada saat itu mempunyai unsur kesenian serta pengolahan jiwa dan kerohanian (Moh. Gilang : 2007).
</string>
    <string name="sejarah_2">Silat diperkirakan menyebar di kepulauan nusantara semenjak abad ke-7 masehi, akan tetapi asal mulanya belum dapat ditentukan secara pasti. Kerajaan-kerajaan besar, seperti Sriwijaya dan Majapahit disebutkan memiliki pendekar-pendekar besar yang menguasai ilmu bela diri dan dapat menghimpun prajurit-prajurit yang kemahirannya dalam pembelaan diri dapat diandalkan. Peneliti silat Donald F. Draeger berpendapat bahwa bukti adanya seni bela diri bisa dilihat dari berbagai artefak senjata yang ditemukan dari masa klasik (Hindu-Budha) serta pada pahatan relief-relief yang berisikan sikap-sikap kuda-kuda silat di candi Prambanan dan Borobudur. Dalam bukunya, Draeger menuliskan bahwa senjata dan seni beladiri silat adalah tak terpisahkan, bukan hanya dalam olah tubuh saja, melainkan juga pada hubungan spiritual yang terkait erat dengan kebudayaan Indonesia. Sementara itu Sheikh Shamsuddin (2005) berpendapat bahwa terdapat pengaruh ilmu bela diri dari Cina dan India dalam silat. Hal ini karena sejak awal kebudayaan Melayu telah mendapat pengaruh dari kebudayaan yang dibawa oleh pedagang maupun perantau dari India, Cina, dan mancanegara lainnya.
Pencak silat telah dikenal oleh sebagian besar masyarakat rumpun Melayu dalam berbagai nama. Di semenanjung Malaysia dan Singapura, silat lebih dikenal dengan nama alirannya yaitugayong dan cekak. Di Thailand, pencak silat dikenal dengan nama bersilat, dan di Filipina selatan dikenal dengan nama pasilat. Dari namanya, dapat diketahui bahwa istilah “silat” paling banyak menyebar luas, sehingga diduga bahwa bela diri ini menyebar dari Sumatera ke berbagai kawasan di rantau Asia Tenggara.
Tradisi silat diturunkan secara lisan dan menyebar dari mulut ke mulut, diajarkan dari guru ke murid, sehingga catatan tertulis mengenai asal mula silat sulit ditemukan. Sejarah silat dikisahkan melalui legenda yang beragam dari satu daerah ke daerah lain. Legenda Minangkabau, silat (bahasa Minangkabau: silek) diciptakan oleh Datuk Suri Diraja dari Pariangan, Tanah Datar di kaki Gunung Marapi pada abad ke-11. Kemudian silek dibawa dan dikembangkan oleh para perantau Minang ke seluruh Asia Tenggara. Demikian pula cerita rakyat mengenai asal mula silat aliran Cimande, yang mengisahkan seorang perempuan yang mencontoh gerakan pertarungan antara harimau dan monyet. Setiap daerah umumnya memiliki tokoh persilatan (pendekar) yang dibanggakan, misalnya Prabu Siliwangi sebagai tokoh pencak silat Sunda Pajajaran, Hang Tuah panglima Malaka, Gajah Mada mahapatih Majapahit[butuh rujukan] dan Si Pitung dari Betawi.
Perkembangan silat secara historis mulai tercatat ketika penyebarannya banyak dipengaruhi oleh kaum penyebar agama Islam pada abad ke-14 di nusantara. Kala itu pencak silat diajarkan bersama-sama dengan pelajaran agama di surau atau pesantren. Silat menjadi bagian dari latihan spiritual.  Dalam budaya beberapa suku bangsa di Indonesia, pencak silat merupakan bagian tak terpisahkan dalam upacara adatnya. Misalnya kesenian tari Randai yang tak lain adalah gerakan silek Minangkabau kerap ditampilkan dalam berbagai perhelatan dan acara adat Minangkabau. Dalam prosesi pernikahan adat Betawi terdapat tradisi “palang pintu”, yaitu peragaan silat Betawi yang dikemas dalam sebuah sandiwara kecil. Acara ini biasanya digelar sebelum akad nikah, yaitu sebuah drama kecil yang menceritakan rombongan pengantin pria dalam perjalanannya menuju rumah pengantin wanita dihadang oleh jawara (pendekar) kampung setempat yang dikisahkan juga menaruh hati kepada pengantin wanita. Maka terjadilah pertarungan silat di tengah jalan antara jawara-jawara penghadang dengan pendekar-pendekar pengiring pengantin pria yang tentu saja dimenangkan oleh para pengawal pengantin pria.
Silat lalu berkembang dari ilmu beladiri dan seni tari rakyat, menjadi bagian dari pendidikan bela negara untuk menghadapi penjajah asing. Dalam sejarah perjuangan melawan penjajah Belanda, tercatat para pendekar yang mengangkat senjata, seperti Panembahan Senopati, Sultan Agung, Pangeran Diponegoro, Teuku Cik Di Tiro, Teuku Umar, Imam Bonjol, serta para pendekar wanita, seperti Sabai Nan Aluih, Cut Nyak Dhien, dan Cut Nyak Meutia.
Silat saat ini telah diakui sebagai budaya suku Melayu dalam pengertian yang luas, yaitu para penduduk daerah pesisir pulau Sumatera dan Semenanjung Malaka, serta berbagai kelompok etnik lainnya yang menggunakan lingua franca bahasa Melayu di berbagai daerah di Jawa, Bali, Kalimantan, Sulawesi, dan pulau-pulau lain-lainnya yang juga mengembangkan beladiri ini.
Menyadari pentingnya mengembangkan peranan pencak silat maka dirasa perlu adanya organisasi pencak silat yang bersifat nasional, yang dapat pula mengikat aliran-aliran pencak silat di seluruh Indonesia. Pada tanggal 18 Mei 1948, terbentuklah Ikatan Pencak Silat Indonesia (IPSI) Kini IPSI tercatat sebagai organisasi silat nasional tertua di dunia.
Pada 11 Maret 1980, Persatuan Pencak Silat Antarbangsa (Persilat) didirikan atas prakarsa Eddie M. Nalapraya (Indonesia), yang saat itu menjabat ketua IPSI. Acara tersebut juga dihadiri oleh perwakilan dari Malaysia, Singapura, dan Brunei Darussalam. Keempat negara itu termasuk Indonesia, ditetapkan sebagai pendiri Persilat.
Beberapa organisasi silat nasional antara lain adalah Ikatan Pencak Silat Indonesia (IPSI) di Indonesia, Persekutuan Silat Kebangsaan Malaysia (PESAKA) di Malaysia, Persekutuan Silat Singapore (PERSIS) di Singapura, dan Persekutuan Silat Brunei Darussalam (PERSIB) di Brunei. Telah tumbuh pula puluhan perguruan-perguruan silat di Amerika Serikat dan Eropa. Silat kini telah secara resmi masuk sebagai cabang olah raga dalam pertandingan internasional, khususnya dipertandingkan dalam SEA Games.

</string>

</resources>
